\section{Objetivos y metodología}

El objetivo principal de este trabajo es aprender los fundamentos del lenguaje
de programación y asistente de demostración \textit{Lean}. Sin entrar en
detalles sobre cómo funciona y está implementado el lenguaje, nos hemos
propuesto aprender a utilizarlo como podría usarlo un estudiante o investigador de
matemáticas. Es decir, formalizando resultados matemáticos.

Para esto hemos elegido la geometría euclídea plana, en particular la
axiomatización de \textit{David Hilbert} realizada a inicios del siglo pasado.
La idea es que esta teoría sirva de guión para formalizar resultados y durante
el proceso de formalización de axiomas y proposiciones aprender las
características y nociones necesarias de Lean para poder formalizarlos.

Otro objetivo más ambicioso, que trasciende las posibilidades de este trabajo,
es el de formalizar la independencia del \textit{axioma de las paralelas} del
resto de axiomas de la geometría. Aún no teniendo el tiempo suficiente para
abordar esta tarea, hemos propuesto una formalización del enunciado de la
independencia y propuesto un plan de trabajo para formalizar su demostración.

Antes de poder emprender el trabajo de formalización de resultados geométricos
ha sido necesario obtener unos conocimientos de base de \textit{Lean}. Al
abordar esta tarea, en la que aprendimos a expresar y demostrar resultados
elementales de lógica proposicional, a trabajar con estructuras algebraicas y
exploramos ciertas características del lenguaje, las principales referencias han
sido los materiales del curso de \textit{Kevin Buzzard}, \textit{Formalising
	mathematics}~\cite{buzzardFormalisingMathematicsFormalising}, y el manual
oficial, \textit{Theorem proving in Lean}~\cite{avigadLeanTheoremProver}.

Los materiales del curso, que incluyen ejercicios prácticos, explicaciones
teóricas y soluciones a los ejercicios en formato vídeo han sido especialmente
útiles en este proceso de aprendizaje.

Además durante el mes de febrero de 2023 tuvimos la oportunidad de participar en
el curso de doctorado sobre \textit{Formalización de matemáticas en Lean},
impartido por \textit{María Inés de
	Frutos}~\cite{defrutosFormalizacionMatematicasLean}. Asistir a este curso nos
permitió afianzar los conocimientos que estábamos adquiriendo y contrastar dudas
o distintas formas de resolver los problemas con la profesora y los demás
participantes del curso.

Para tener un entendimiento a nivel intuitivo de los conceptos necesarios de
teoría de tipos se ha estudiado el primer capítulo del libro \textit{Homotopy
	Type Theory}~\cite{HomotopyTypeTheory} en el que se introducen conceptos de
teoría de tipos y se mencionan sus relaciones con la lógica.

En paralelo a este aprendizaje del lenguaje y herramientas de Lean iniciamos el
estudio de la geometría de Hilbert, apoyándonos principalmente en los libros de
texto de \textit{Hartshorne}~\cite{hartshorneGeometryEuclid2000} y
\textit{Greenberg}~\cite{greenbergEuclideanNonEuclideanGeometries1993}, y
realizando alguna consulta al texto original de
\textit{Hilbert}~\cite{hilbertFoundationsGeometry}, para conocer cómo fueron
formulados originalmente los axiomas, definiciones y teoremas de la teoría.

Una vez abordados los conceptos básicos necesarios de \textit{Lean} y de la
geometría euclídea, emprendimos la tarea de la formalización. Para ello el
proceso ha consistido fundamentalmente en seguir linealmente la teoría como está
presentada en los libros de referencia e intentar formalizar axiomas,
definiciones, proposiciones y demostraciones. A medida que hemos ido avanzando
y la dificultad de los resultados por formalizar ha ido creciendo, hemos tenido
que volver a las referencias de \textit{Lean}, consultando documentación y
aprendiendo nuevas características del lenguaje.

El código completo que hemos desarrollado puede encontrarse en un repositorio
github. En el apéndice \ref{sec:repositorio} se encuentra el enlace y un esquema
de la estructura de los ficheros. En este documento cada vez que incluimos
extractos de estos ficheros hemos referenciado las líneas incluidas y nombre del
fichero.

Durante el proceso de formalización también consultamos trabajos similares de
formalización de la geometría de \textit{Hilbert}, uno realizado en el lenguaje
\textit{Isabelle/Isar}~\cite{meikleFormalizingHilbertGrundlagen2003a}, en el que
se analizan en detalle las demostraciones originales de \textit{Hilbert}, y otro
que utiliza el lenguaje \textit{Coq/Gallina}~\cite{dehlinger2001higher}, en el
que se exploran formalizaciones mediante una lógica intuicionista.


