\documentclass[12pt, spanish]{TFG}

\usepackage{lipsum}

\title{Formalización de las matemáticas con Lean.\\ Un caso de estudio: Geometría euclídea plana.}
\date{Septiembre de 2023}
\author{Adrián Lattes Grassi}
\subtitle{Facultad de Ciencias Matemáticas\\Trabajo dirigido por Jorge Carmona Ruber}

\begin{document}

% PORTADA
\maketitle
\emptypage

% RESUMEN - ABSTRACT

\begin{abstract}

  Este trabajo explora el uso del asistente de demostración \textit{Lean}, un
  lenguaje de programación que implementa una teoría de tipos útil para
  verificar formalmente demostraciones matemáticas, para formalizar enunciados 
  y resultados de la axiomática de Hilbert de la geometría euclídea plana. Esta
  teoría servirá de guía para introducir el uso del asistente y exponer cómo
  puede ser utilizado para construir relaciones de equivalencia, modelos de
  una teoría y demostrar la independencia entre axiomas.

\end{abstract}

\begin{abstract}[Abstract]

 Resumen traducido al inglés.

\end{abstract}

\newpage

% ÍNDICE
% \tableofcontents
% \newpage

% CONTENIDO

\addcontentsline{toc}{section}{Introducción}
\section*{Introducción}

Los asistentes de demostración nos permiten formalizar definiciones, enunciados
de proposiciones y teoremas, demostraciones, y verficar estas definiciones.
Formalizar matemáticas consiste en digitalizar enunciados y resultados
escribiéndolos en un lenguaje de programación que garantiza, mediante una
correspondencia entre una teoríá de tipos y la lógica, la validez de cada paso.

Algunos beneficios de formalizar enunciados y resultados matemáticos mediante un
asistente de demostración son:

\begin{itemize} 

  \item El proceso de formalización requiere explicitar todos los detalles de
      las demostraciones. \redactar{Garantiza la comprensión.}

  \item 

\end{itemize}

\subsection{Contenidos del trabajo}

\begin{itemize}

    \item Introducción a la formalización de enunciados y demostraciones
        mediante el uso de tácticas

    \item Tratamiento de distintos patrones de demostración comunes en la
        geometría euclídea
        \begin{itemize}
            \item ¿Qué es un modelo?
            \item ¿Cómo podemos trabajar con relaciones de equivalencia?
            \item ¿Cómo demostramos independencia de axiomas?
        \end{itemize}

    \item Desarrollo y demostración de resultados. Se formalizan enunciados y
        demostraciones de las primeras secciones de axiomas. Posteriormente se
        plantea cómo se podría demostrar la independencia del axioma de las
        paralelas y se formalizan los enunciados necesarios dejando pendientes
        ciertas construcciones.

\end{itemize}

\newpage
\section{Lean}

En esta sección se introducen los elementos básicos del lenguaje para

\subsection{Cómo enunciar proposiciones con teoría de tipos}

Estado táctico: hipótesis y metas.

\begin{description}
    \item[Tipos y conjuntos] Analogías y diferencias
    \item[hipótesis] Los resultados pueden depender de unas hipótesis,
        enunciadas antes de los \lstinline{:}.
    \item[El tipo Prop] 
    \item[Implicación y funciones] 
    \item[Doble implicación] 
    \item[and y or como tipos inductivos] 
    \item[Términos true y false] 
    \item[La negación] 
\end{description}

\subsection{Tácticas básicas}

\begin{description}[font=\sffamily\bfseries, leftmargin=1.5cm, style=nextline]
    \item[refl] Sirve para demostrar metas de la forma \lstinline{A = A}. Por
        ejemplo, podemos demostrar que todo punto es igual a si mismo:

         \begin{lstlisting}
lemma point_refl (A : Point) : A = A :=
begin
  refl
end
        \end{lstlisting}
    \item[rw] Para reescribir
    \item[exact] Si la meta es  \lstinline{⊢ X} y \lstinline{x} es un término de
        tipo \lstinline{X} se puede usar la táctica \lstinline{exact x} para
        cerrar la meta.
    \item[apply] Demostrar hacia atrás
    \item[intro] Introducir hipótesis
        \begin{lstlisting}
lemma equal_comm (A B : Point) : A = B → B = A :=
begin
  intro h,
  sorry
end
        \end{lstlisting}
        

    \item[split] Dividir la meta
    \item[left, right] Modificar la meta
    \item[exfalso] Cambia la meta a false
    \item[by_cases] Para dividir la demostración en casos.
    \item[have] Demostrar resultados intermedios
    \item[cases] Varios usos. Descomponer and, or o exists.
        
\end{description}

\subsection{Tácticas de nivel alto}

\begin{description}
    \item[simp] Para demostrar igualdades
\end{description}

\newpage
\section{La geometría de Hilbert}

En esta sección se introduce la teoría de la geometría de
Hilbert~\cite{hilbert1902grundlagenfoundations}.
limitaremos al caso de la geometría plana. Introducción de los problemas de la
formalización de Euclides en los Elementos.

Se utilizan nociones y construcciones intuitivas, basadas en justificaciones
mediante dibujos, pero no incluidas dentro de la axiomática.


\newpage
\section{Formalizando la geometría de Hilbert en Lean}

\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Referencias}
\bibliography{referencias}

\end{document}
